\chapter{Conclusiones}
\label{ch:Conclusiones}

Este último capítulo resumirá las conclusiones obtenidas al término del desarrollo y evaluación, los problemas encontrados durante el desarrollo y los objetivos alcanzados. Incluirá, además, un análisis de posibles mejoras o ampliaciones futuras.

\section{Análisis de consecución de objetivos}

\subsection{Problemas encontrados}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Uso de API de Google Places}
	
	La API de Google Places proporciona la funcionalidad necesaria para seleccionar lugares en un mapa, así como provee la información detallada de los lugares, como su localización, información de contacto, horarios, fotos y valoraciones.
	
	Durante el desarrollo de la funcionalidad del mapa, Google no incluía barra de búsqueda en el seleccionador de sitios, pero permitía al desarrollador incluirla externamente, como se hizo. Posteriormente, cuando el desarrollo avanzó, Google integró una barra de búsqueda que aún no funciona correctamente y no permite al desarrollador que ésta sea accedida y modificada. Concretamente, buscar un sitio se hace una tarea difícil pues no se tiene en cuenta la ubicación del usuario, por lo que los resultados que ofrece pueden ser de cualquier parte del mundo. Al final se optó por avisar al usuario de la falta de funcionalidad de la barra de búsqueda mientras ésta no esté corregida por el proveedor Google.
	
	Otro de los problemas encontrados fue que en un principio sólo se iba a hacer uso de la API para Android. En el estudio de las búsquedas se encontró que Google no proporciona suficiente información de lugares si se realiza como indica en esa API, pero es posible utilizar la API Web Service para obtener los resultados completos de los lugares.
	\item \textbf{Compatibilidad NFC}
	
	Durante las pruebas de la funcionalidad NFC se encontró que en dispositivos que no integran NFC surgían errores de los que la aplicación no se recuperaba por sí sola. Identificar el punto exacto donde va a ocurrir el error es difícil, pues nunca se sabe en qué momento el usuario va a acercar la etiqueta al teléfono, lo que implica que el sensor debe ser instanciado en varias partes de la aplicación. Se puso solución al problema indicando detalladamente al usuario cuándo debe acercar la etiqueta; y mediante la gestión de errores en cualquier punto de la aplicación.
\end{itemize}

\subsection{Objetivos cumplidos}

Se ha realizado un análisis de consecución de objetivos para validar el objetivo principal de este TFG.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Estudiar las tecnologías y el estado del arte}. Este subobjetivo se ha cumplido, pues se realizó el estudio antes de comenzar el desarrollo de la aplicación. Las tecnologías seleccionadas y los conocimientos adquiridos tras el Estado del Arte han servido para conseguir todos los objetivos.
	\item \textbf{Definir las búsquedas de POIs basadas en preferencias}. Este estudio fue clave para conseguir una experiencia de búsquedas personalizada para el usuario según sus necesidades específicas. Además, con el análisis de la información necesaria para las búsquedas se definieron las características que debe tener un POI creado manualmente por el usuario y almacenado en su perfil o en etiquetas NFC.
	\item \textbf{Diseñar y desarrollar la aplicación móvil}. Este subobjetivo ha sido cumplido, resultando una aplicación funcional que puede ser utilizada por dispositivos Android. 
	\item \textbf{Permitir la creación de nuevos Puntos de Interés asociados a etiquetas NFC}. La aplicación cuenta con funcionalidad para escribir información acerca de un lugar en una etiqueta NFC, que puede ser leída posteriormente por cualquier otro usuario.
	\item \textbf{Evaluar y validar la aplicación}. La evaluación del diseño y de la funcionalidad ha sido exitosa. Se realizaron pruebas en cada etapa del desarrollo y un análisis de usabilidad al finalizar el mismo. 
\end{itemize}

\begin{table}[htb]
   \centering
   \caption{Objetivos cumplidos}
	 \label{tab:objetivoscumplidos}
   \rowcolors{1}{white}{sombra}
   \begin{tabular}{p{.15\textwidth} p{.60\textwidth} p{.10\textwidth}}
   		\textbf{Objetivo} & \textbf{Descripción}& \textbf{Cumplido} \\
		\hline
          Subobjetivo 1 & Estudiar las tecnologías y el estado del arte & Sí\\
          Subobjetivo 2 & Definir las búsquedas de POIs basadas en preferencias & Sí\\
          Subobjetivo 3 & Diseñar y desarrollar la aplicación móvil & Sí\\
          Subobjetivo 4 & Permitir la creación de nuevos Puntos de Interés asociados a etiquetas NFC & Sí\\
          Subobjetivo 5 & Evaluar y validar la aplicación & Sí\\
		\hline
   \end{tabular}
\end{table}

El objetivo principal de la aplicación es desarrollar una aplicación de geolocalización basada en POIs que sea capaz de ofrecer al usuario resultados de búsqueda basados en sus preferencias y necesidades concretas, minimizando la interacción cuanto sea posible, mejorando así la experiencia de usuario. Este objetivo queda satisfecho con la consecución de los subjetivos anteriores.

\section{Futuras mejoras o ampliaciones}

Existen posibles funcionalidades que se podrían implementar en la aplicación, una vez alcanzados los objetivos seleccionados para este TFG.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Integración social}: El papel de las redes sociales está inmerso en la vida de la mayoría de la sociedad actual, más si cabe en los usuarios de smartphones. Los usuarios desean compartir en redes sociales las acciones que realizan en otro tipo de aplicaciones. Por ello, sería interesante integrar una nueva funcionalidad que permitiese a un usuario conectarse con otros mediante una red social en la que compartir sus lugares favoritos con su círculo. Además, el sistema de búsqueda con preferencias podría utilizar las recomendaciones de usuarios cercanos a su ubicación para ofrecer Puntos de Interés.
	\item \textbf{Integración con otras plataformas móviles}: La API de Google Places proporciona servicios para plataformas web y iOS además de para android y servicios web, por lo que se podría adaptar la aplicación a una plataforma web o a iOS.
	\item \textbf{Interacción con otras aplicaciones de mapas}: El sistema operativo Android incluye por defecto Google Maps como aplicación de mapas predeterminada. Aunque la aplicación de este TFG ya integra la funcionalidad de mostrar la ruta al POI en Google Maps, se podría ampliar la funcionalidad proporcionando la posibilidad de importar a Google Maps los POIs para poder visualizarlos en sus mapas.
	\item \textbf{Ampliación de la funcionalidad de introducir lugares a etiquetas NFC}: Existe una funcionalidad en la aplicación que ofrece al usuario la posibilidad de escribir en una etiqueta NFC detalles de un lugar, pero sería más completo que el usuario pudiese añadir otra información valiosa como fotos o una valoración del sitio; y que las etiquetas pudiesen almacenar valoraciones del sitio de los usuarios que pasen por la etiqueta y deseen emitir una valoración para que la consulten usuarios posteriores.
\end{itemize}


\section{Conclusiones}

Este Trabajo Fin de Grado es el punto y final de una etapa académica que me ha servido para enfrentarme a un proyecto de mayor envergadura al resto de trabajos realizados durante la carrera. 

Desarrollar para la plataforma Android resulta tedioso al comienzo. Los errores imprevistos, los largos minutos que tarda en compilar, la gran cantidad de veces que hay que probar la aplicación mientras se implementa...Conforme iba avanzando el proyecto me he sentido más cómoda y capaz de resolver los problemas encontrados en un tiempo menor a cuando comencé, además de haber afianzado mis conocimientos en el desarrollo para esta plataforma.

Se ha desarrollado una herramienta que brinda a los usuarios la oportunidad de realizar búsquedas de Puntos de Interés en base a sus preferencias o necesidades especiales, además de ofrecerles integración en ciudades inteligentes. Las pruebas de usabilidad realizadas han confirmado que la aplicación tiene una utilidad real para diferentes usuarios y preferencias. La metodología empleada ha sido adecuada a este tipo de proyecto y su implementación ha resultado útil para que el desarrollo del TFG haya satisfecho los resultados y las fechas estimadas.

El estudio de las preferencias fue el mayor reto al que me tuve que enfrentar. Había que buscar alternativas y elegir la que mejores resultados aportaba a las búsquedas. Encontrar una solución óptima y que se podía utilizar en un entorno real fue una gran satisfacción. Las preferencias de usuario en las que se basan las búsquedas convierten al TFG en algo más que una aplicación de mapas. Además, la idea de integrar la tecnología NFC, de la que tanto se habla hoy en día, aporta diferenciación a aplicación. 

La formación que he recibido estos años de carrera ha sido clave. Asignatura tras asignatura se aprenden nuevas metodologías y tecnologías, se consigue dar solución a los problemas más rápido y de forma más eficiente, y una se atreve, a pesar de los tropiezos, a emprender nuevos retos de los que esta profesión está llena.


\begin{flushright}
	María del Pilar Moreno Duque
\end{flushright}
